［歷史］學史是為了同理

【 學史是為了同理 】by 文邑｜群

在這個連下了好幾天暴雨的日子裏，群要來跟大家談一件至關重要的事，一件比溼答答的鞋襪更讓人不舒服的事。

就像大家知道的，除了經營文邑二手書店以外，群本身也是一位老師，雖然自認國中數理還不錯（也有教過全科），但主要還是教授文史科，畢竟是本科生。很多學生會問我：「老師，到底學歷史要幹嘛？」我都會先跟他們申論一段「學習本來就不需要目的啊」、「我們本就該記得那些人事物好讓我們知道生活的價值啊」，但除了成人學生們會比較可以理解外，大部分的學生們從國小到高中都有，他們老覺得我就是在敷衍他們，所以我總是接著跟他們說——

「好吧！如果真的要說有什麼目的的話，我覺得學歷史是為了讓我們有同理心。」

因為我們認識了那些人事物，我們試圖去了解背後的因革損益；因為我們重視過去的這些因革損益，所以我們也重視現在的因革損益。

所以我們也更重視我們自己的因革損益。

讀歷史，我們認識了更多的人、更多的人生，我們認識了更多的選擇、更多的判準，所以我們就更能夠明白那些走過歷史的人們心中的信念，我們更能夠明白那些時代是怎麼構成的，而那些歷史洪流裏，又究竟是什麼在浮浮沉沉。

學歷史讓我們同理，也讓我們更知道自己的選擇代表的意義。而這讓我們不能對許多事坐視不管。

群在開文邑以前，參加過共生音樂節 、參與過反送中活動、在平權通過那天和大家一起站在立院外看那道彩虹、加入過民進黨青年部的民主進步青、在母校北大裏做過以獵巫為主題的舞台劇並且邀請楊翠老師撰推薦文……

群在開文邑前關心社會、記住歷史、為需要我們的人們努力，群在開文邑以後也會這樣，而我想，在我成為一間地方的二手書店負責人時，我能做的更多、更大，也該做更多。

群以文邑的粉專發這篇文章，不是以個人名義、而是以獨立二手書店負責人的名義，希望更多人能接觸歷史、關注現世，希望大家一起來關注香港現在的局勢，一起關注中國於今日起開始的中國人大，預計要以「國家法」將香港推向更艱難的局面，預計要毀約過去答應的「一國兩制」實行「一國一制」。

而我們為什麼要這樣做？不僅是因為台灣和中國的特殊關係。只是這就是我們應該做的事。

因為我們走過了那麼多欺壓、遇過了那麼多不公，因為我們都曾在心中憤恨地說一句「我真希望我能夠做些什麼」，為那些悸動、不捨掉過淚。恰恰因為我們隨著歷史走到了現在，歷史的洪流裏已經有太多太多來自暴政的血，而我們，不該沉默。

因為我們懂得，如果我們漠視、我們閉嘴，如果我們避之不談、自掃門前雪，那麼我們如何對得起歷史，如何對得起過去為了和平流的血？

如果我們對香港的狀況視若無睹，那麼我們究竟要拿什麼來說自己是個有人性、有良知的物種？我們究竟還要怎麼能說自己是個人？

如果我們對香港的情狀，心裏沒有一點點的不舒服，那我們該怎麼說我們是走過了白色恐怖的臺灣？我們該怎麼說我們已經走出了政治迫害的陰霾、走出了歷史的傷痛，如果我們連歷史的教訓都沒學到？

為什麼臺灣人更該關注香港？因為我們懂那些痛，所以我們同理，我們能真切地、溫暖地抱著香港，和香港說一聲——「加油。」

#願榮光歸香港 #一國兩制 #國家法 #國歌法 #香港

#香港加油 #和平 #黑警 #中國人大 #公民意識

孫某拜謝

台灣人？叫佢搵蕭生吹蕭經都係歷史狂人

推

識歷史個人頭腦都清醒啲駕馭燈力